\section{Einleitung} \label{Kap1}
Informations- und Kommunikationstechnologien werden eine immer größere Relevanz in nahezu allen Bereichen -- einschließlich des Gesundheitswesens -- unseres Lebens zuteil. Wie in vielen anderen Bereichen hat auch die Humanmedizin mit einer steigenden Informationsflut zu tun. Erkennbar ist diese Entwicklung beispielsweise an einem derzeitigen Pilotprojekt der Dresdner Universitätsklinik. In diesem Projekt halten manisch-depressive Patienten über ihr Smartphone mit einer eigens zu diesem Zweck entwickelten Applikation dauerhaft Kontakt zu ihrem Arzt\footnote{Aus Gründen der besseren Lesbarkeit wird in dieser Bachelorarbeit auf die gleichzeitige Verwendung weiblicher und männlicher Sprachformen verzichtet. Für die entsprechenden Begriffe ist sowohl die weibliche als auch die männliche Form gemeint.}. Die Applikation erinnert die Patienten an die Einnahme ihrer Medikamente und sammelt Daten über Aktivitäten, verschickte SMS und geführte Telefonate. Durch die Auswertung dieser Daten soll es ermöglicht werden, manische Phasen frühzeitig zu erkennen, um mit entsprechenden Therapien einem möglicherweise schwerwiegenderen Krankheitsverlauf entgegenwirken zu können. \cite[S.13]{NWZ}

Jedes Jahr tausende medizinische Veröffentlichungen weltweit sind ein Beleg dafür, dass gerade die Humanmedizin von einer steigenden Informationsflut betroffen ist. Rechtlich gesehen sind Ärzte dazu verpflichtet, sich auf dem aktuellen medizinischen Stand zu halten. Da es jedoch für eine Person, die auch noch täglich viele Stunden einer anspruchsvollen Tätigkeit nachgeht, schwierig ist, all diese Veröffentlichungen vollständig zu erfassen, die relevanten Informationen herauszufiltern und im Gehirn abzuspeichern, können Expertensysteme mit spezieller Leistungscharakteristika Verbesserungen bringen. Werden die eingesetzten Systeme dauerhaft auf dem aktuellen Stand der Medizin gehalten, lassen sich die Sicherheit der Diagnose und die Qualität der Behandlung erhöhen. \cite[S.3]{Gaener} 

\subsection{Motivation}
Die Entwicklung von Expertensystemen fand in verschiedensten Bereichen, wie zum Beispiel Technik, Ökonomie usw., statt. Aber gerade die Informatik hat schon frühzeitig einen besonderen Fokus auf die Medizin als Anwendungsgebiet gelegt. Gründe waren, dass sich in der Medizin die Experten (Ärzte) und das Expertenwissen (Fachgebiete) leicht identifizieren lassen und die Aufgabenbereiche scheinbar gut abgegrenzt sind. \cite[S.1]{MEDEXKRI}

\subsubsection{Entwicklung von Expertensystemen in der Medizin}
In den Siebziger- und Achtzigerjahren des letzten Jahrhunderts erlebte die Thematik \textit{Expertensysteme in der Medizin} aufgrund zahlreicher identifizierter Vorteile eine erste größere Beachtung. In dieser Zeit wurde eine Anzahl von Expertensystemen (z. B. MYCIN, INTERNIST) entwickelt, die jedoch in ihrer Funktionsweise stark auf ein spezielles Fachgebiet beschränkt waren. \cite[S.8]{MedEx} 

%Diese sollten das Wissen und die Problemlösungskompetenz eines menschlichen Experten in einem bestimmten Aufgabenbereich abbilden. Auf Basis des im System repräsentierten Wissens soll das System in der Lage sein, aus gegebenen Fakten qualifizierte Entscheidungen zu treffen \cite[S.3]{Gaener}. Das Wissen der Experten befindet sich dabei in einer Wissensbasis, die strikt getrennt sein sollte von der Komponente, die das Wissen letztendlich verarbeitet \cite[S.17]{MethodenWBS}.

Die damaligen wissensbasierten Systeme konnten sich im medizinischen Alltag nie richtig durchsetzen. Die Gründe dafür sind vielschichtig. Zum einen gab es noch keine digitalen Patientenakten und Patienteninformationen, so dass der Arzt beträchtlichen zusätzlichen Aufwand damit hatte, die Patientendaten ins System einzutragen. Zum anderen mangelte es an der Akzeptanz, sowohl von Seiten der Ärzte als auch von Seiten der Patienten, dass ein Computer die Diagnose stellt. \cite[S.18]{MedEx}

%Von den Neunzigerjahren bis zu Beginn des letzten Jahrzehnts waren Fortschritte bezüglich der Anwendung von Expertensystemen im medizinischen Bereich kaum zu verzeichnen. In den letzten Jahren gewinnt das Interesse an Expertensystemen in der Medizin wieder stärker an Bedeutung, wie neuere wissenschaftliche Veröffentlichungen belegen \cite[S.9f]{MedEx}. 

"`Der Blick auf die wissenschaftliche Publikationstätigkeit ist aufschlussreich: Ab dem Ende der 1980er Jahre wurden im biomedizinischen Bereich für ein knappes Jahrzehnt deutlich mehr Publikationen zum Schlagwort ‚Expertensystem‘ veröffentlich als seit Ende der 1990er Jahre bis 2007. Erst seit 2005 scheint sich das Feld wieder etwas zu beleben."'\footnote{Beispielhaft belegen lässt sich diese Entwicklung durch neuere wissenschaftliche Publikationen, wie "`An Expert System for Diagnosis of Human Diseases"' \cite{DHD} und "`Medical diagnosis of cardiovascular diseases using an interval-valued fuzzy rule-based classification system"' \cite{MD_Cardio}.} \cite[S.9f]{MedEx}

Grund dafür ist, dass sich in den letzten 30 Jahren einige bedeutsame Faktoren ergeben haben, die den Einsatz von Expertensystemen -- insbesondere auch in der Medizin -- begünstigen. Aufgrund der höheren Durchdringung der Medizin durch Informationstechnologie ist es einfacher, Expertensysteme in bereits bestehende Krankenhausinformationssysteme zu integrieren und somit effizient zu nutzen. Nicht unerwähnt bleiben soll auch, dass es beträchtliche Fortschritte sowohl bei der Hardware als auch bei der Software gab. Beispielsweise kann durch die Nutzung von elektronischen Krankenakten der Aufwand, den der Arzt zur Nutzung des Systems betreiben muss, gesenkt, und somit Akzeptanz und Effizienz erhöht werden. Außerdem besteht durch den Einsatz mobiler, vernetzter Geräte, wie beispielsweise Smartphones und Tablets, mittlerweile die Möglichkeit, von jedem Standort Zugriff auf das Expertensystem zu haben. Damit kann das System jederzeit und von überall -- auch direkt aus dem Patientenzimmer heraus -- konsultiert werden. \cite[S.3]{MedEx}

Hinzu kommt, dass durch die erhöhte Standardisierung medizinischer Abläufe es Informatikern wesentlich erleichtert wird, überhaupt wissensbasierte Systeme zu entwickeln. \cite[S.3]{MedEx}

Da mittlerweile nahezu alle Lebensbereiche von Informations- und Kommunikationstechnologien determiniert werden, steigt die Akzeptanz der Patienten für die Nutzung von Expertensystemen in der Behandlung. Dabei muss beachtet werden, dass es durch den Einsatz von Informationstechnologie nicht zu einer unzulässigen Verlagerung der Verantwortung von Entscheidungen kommt. Die Entscheidungen werden auch zukünftig einzig und allein vom zuständigen Arzt getroffen und verantwortet. Das Expertensystem wird lediglich zur Unterstützung eingesetzt. \cite[S.18]{MedEx}

\subsubsection{Nutzung von Expertensystemen in der Medizin}
Durch den Einsatz von Expertensystemen im medizinischen Umfeld lassen sich Vorteile sowohl für medizinisches Personal und Einrichtungen als auch für die Patienten realisieren. Expertensysteme können den Ärzten beispielsweise als Konsultationssysteme dienen, um bei besonders schwierigen Diagnosen oder unter Zeitdruck Unterstützung und Sicherheit zu bieten. So ermöglichen diese beispielsweise die Erhöhung der Behandlungsqualität durch die Senkung der Fehlerquote von Ärzten und Pflegekräften bei der Behandlung. Expertensysteme sind völlig unempfindlich gegenüber menschlichen Unzulänglichkeiten, wie zum Beispiel Überarbeitung, Übermüdung usw. und arbeiten immer mit gleicher Leistungsfähigkeit. \cite[S.6]{Gaener}

Auch ein Einsatz als sogenanntes integriertes Expertensystem ist möglich. Dabei wird das Expertensystem in das Krankenhausinformationssystem integriert und wertet dauerhaft Patientendaten aus. Stellt es Besonderheiten oder Abweichungen fest, sendet es eine Mitteilung an den zuständigen Arzt. Ein Expertensystem ist auch zur Überwachung der Therapie eines Patienten einsetzbar. Insbesondere die Übertragung ausgewählter Routineaufgaben im Behandlungsprozess spricht für den Einsatz von medizinischen Expertensystemen vor allem in Krankenhäusern und Kliniken. \cite[S.3ff]{MEDEXKRI}

Durch die Nutzung von Expertensystemen lassen sich auch Kosten senken, da das System Vorschläge für durchzuführende Untersuchungen macht und somit möglicherweise die Gesamtanzahl der medizinischen Untersuchungen minimiert wird. \cite[S.5]{MEDEXKRI}

Immer häufiger werden Expertensysteme in der Lehre eingesetzt, damit beispielsweise Ärzte in der Aus- und Fortbildung an idealisierten Fällen trainieren können. \cite[S.3]{MEDEXKRI}

\subsection{Problemstellung}
Der Umgang mit medizinischem Wissen ist aufgrund der Komplexität des menschlichen Organismus und des immensen Umfangs eine nicht zu unterschätzende Herausforderung. \cite[S.1]{MEDEXKRI} Des Weiteren ist medizinisches Wissen oft \textit{unschärfer} und \textit{unsicherer} als mathematisches oder technisches Wissen zu charakterisieren und somit schwerer zu modellieren. \cite[S.153]{MedEx}

Ein wesentliches Problem im Umgang mit explizitem medizinischem Wissen -- beispielsweise aus medizinischen Fachbüchern -- ist, dass dieses meist wenig formalisiert, teilweise schwer verständlich und nicht selten inhaltlich interpretierbar ist \cite[S.10]{MedEx}. Es gibt bereits Ansätze verschiedener Fachbereiche, wie zum Beispiel der "`Deutschen Gesellschaft für Neurologie"', die auf ihrer Internetseite neurologische Krankheiten einheitlich beschreibt und formalisiert.

Noch sind nicht alle Probleme in Bezug auf die Entwicklung und den Einsatz von Expertensystemen in der Medizin gelöst. Viele Schwierigkeiten beziehen sich vor allem auf den Prozess der Erstellung der Wissensbasis des Systems. Dass die Wissensbasis von einem Informatiker, dem sogenannten \textit{Wissensingenieur} entwickelt wird, stellt in diesem Kontext schon ein Problem dar. Dieser \textit{Wissensingenieur} ist in der Regel fachfremd und braucht somit mindestens einen Experten aus dem jeweiligen medizinischen Fachbereich, der ihn während des Erstellungsprozesses unterstützt. \cite[S.10]{MedEx}

\subsection{Zielsetzung} \label{Ziel}
Aus der Problemstellung leitet sich der Auftrag mit folgender Zielsetzung ab: \\

\fbox{\begin{minipage}{\linewidth}
Einen Lösungsansatz für ein Konzept finden, welches die zuvor angesprochenen Probleme beim Aufbau der Wissensbasis bearbeiten kann. 
\end{minipage}} \\

In dieser Abschlussarbeit wird zunächst explizit aufgezeigt, wie Expertensysteme allgemein funktionieren und welche Anwendungsmöglichkeiten in der Medizin vorhanden sind.
 
Des Weiteren wird dargelegt, welche Möglichkeiten grundsätzlich zum Aufbau einer regelbasierten Wissensbasis bestehen und wie eine Regelbasis unter Einsatz von \textit{Fuzzy Logik} durch die Nutzung der "`Fuzzy Control Language"' erstellt werden kann. 

Abschließend wird verdeutlicht, wie Knowledge Engineering anhand eines Beispiels aus der Neurologie in der Medizin angewandt und die inhaltlich korrekte Umsetzung des Lösungsvorschlags anhand von exemplarischen Fallbeispielen evaluiert werden kann.

\subsection{Aufbau dieser Arbeit}
Diese Bachelorarbeit besteht aus sieben Kapiteln. Im ersten Kapitel wird die Problemstellung erläutert, in die Thematik eingeführt, die Zielsetzung dieser Arbeit festgehalten und zum Abschluss der Aufbau dieser Arbeit dargestellt.

In Kapitel \ref{Kap2} werden wesentliche Grundlagen der Thematik, die notwendig sind für das Verständnis dieser Arbeit, erläutert. Dazu wird zunächst im Abschnitt \ref{sec:Wissen} der Begriff \textit{Wissen} definiert. Im Anschluss werden in Kapitel \ref{sec:Expertensysteme} die Grundlagen von wissensbasierten Systemen oder Expertensystemen dargelegt. Im Abschnitt \ref{sec:Knowledge Engineering} wird der Prozess des Knowledge Engineering aufgearbeitet. 
Anschließend werden in Kapitel \ref{Kap3} verwandte Arbeiten und der aktuelle Stand der Forschung dargelegt. Hierbei liegt der Fokus der Betrachtung auf verwandten Arbeiten im Fachbereich der Neurologie. Das \ref{Kap4}. Kapitel befasst sich mit dem Thema \textit{Expertensysteme in der Medizin} und ist zu diesem Zweck in zwei Abschnitte untergliedert. Im Abschnitt \ref{sec:EXMED} \textit{Expertensysteme in der Medizin}, werden Allgemeines zum Einsatz von Expertensystem in der Medizin sowie ein historischer Einblick in die Entwicklung von medizinischen Expertensystemen aufgezeigt. Weiterhin werden im Abschnitt \ref{sec:KEMED} \textit{Knowledge Engineering in der Medizin} Probleme und Besonderheiten beim Knowledge Engineering in der Medizin erläutert und ein prinzipielles Lösungskonzept dargestellt. In Kapitel \ref{Kap5} wird der Knowledge Engineering Prozess am Beispiel des Fachbereichs Neurologie durchgeführt. In diesem Kapitel wird schrittweise eine Wissensbasis unter Einsatz von \textit{Fuzzy Control Language} erstellt und evaluiert. Zum Schluss erfolgt in Kapitel \ref{Kap6} ein Fazit. Abschließend wird in Kapitel \ref{Kap7} ein Ausblick zu weiterführenden wissenschaftlichen Arbeiten gegeben.